<speak version="1.0" xml:lang="ja-JP">
    <voice name="ja-JP-NanamiNeural">
  
    こんにちは。  
    前回の授業では、スタート画面とゲームオーバー画面を追加して、  
    ゲーム全体の流れを完成させましたね。  
  
    今回はその画面に、「アニメーション」と「BGM（音楽）」を加えて、  
    見た目も音も完成度の高い作品に仕上げていきます。  
  
    テーマは、「動きと音でゲームを演出する」です。  
  
    <break time="1s"/>
  
    まずは「アニメーション」からいきましょう。  
    スタート画面に、文字が点滅したり、背景が少し動いたりすると、  
    それだけでプレイヤーのワクワク感が高まります。  
  
    たとえば、「PRESS SPACE TO START」という文字を、  
    一定の間隔で点滅させるようにしてみましょう。  
    これは、時間を数える変数を使って、  
    その値に応じて文字を描くか描かないかを切り替えるだけです。  
  
    具体的な方法は、授業資料を見ながら確認してください。  
  
    <break time="3s"/>
  
    では、ここで手を動かしてみましょう。  
    draw関数の中に、点滅させたい文字の描画処理を追加します。  
    フレームカウンターを利用して、「一定時間ごとに表示を切り替える」ようにしてみてください。  
  
    実行すると、文字がゆっくり点滅して、タイトル画面に動きが出るはずです。  
    こうした小さなアニメーションがあるだけで、  
    ゲームがぐっとプロっぽく見えるようになります。  
  
    <break time="6s"/>
  
    次に、「背景の動き」も加えてみましょう。  
    スタート画面で背景に流れる星や光の粒を動かすと、静止画の印象が変わります。  
    これも小さなリストを使って、点を動かすだけで簡単に作れます。  
    落下物の処理と同じ仕組みを応用するイメージです。  
  
    どんな動きをつけるかは自由です。  
    たとえば、ゆっくり下に流れる星や、左右に漂う光など、  
    自分のゲームに合った演出を考えてみましょう。  
  
    <break time="5s"/>
  
    では、次にBGMを追加していきます。  
    音楽が入ると、ゲームの世界観が一気に広がります。  
    スタート画面では明るく軽い曲、  
    ゲーム中ではテンポのある曲、  
    そしてゲームオーバー画面では少し静かな曲にするなど、  
    シーンに合わせた音を選ぶと良いでしょう。  
  
    <break time="3s"/>
  
    Pyxelでは、エディタで音を作成し、プログラムの中で再生できます。  
    音の登録と再生方法は、授業資料を見ながら確認してください。  
  
    スタート画面ではBGMを再生し、  
    ゲームが始まったら一度止めて、別の曲に切り替えます。  
    これだけで、プレイヤーが「次の場面に進んだ」と自然に感じ取れます。  
  
    <break time="5s"/>
  
    では、ここで実践です。  
    スタート画面とゲーム中、ゲームオーバー画面で、  
    それぞれ異なる音楽が流れるように設定してみましょう。  
    実際に動かしてみると、シーンが切り替わるたびに音が変わり、  
    ゲーム全体の完成度がぐっと高まります。  
  
    <break time="5s"/>
  
    さらに、BGMだけでなく効果音とのバランスも調整しておきましょう。  
    BGMが大きすぎると、スコア音やキャッチ音が聞こえにくくなります。  
    音の強弱を調整して、全体の雰囲気が心地よく感じられるようにしましょう。  
  
    <break time="4s"/>
  
    では、今日のまとめです。  
    一、タイトルやメッセージにアニメーションを加えて動きを出す。  
    二、背景を少し動かして、画面に奥行きをつける。  
    三、BGMをシーンごとに切り替えて、世界観を強化する。  
  
    この3つを加えるだけで、ゲームの印象が大きく変わります。  
  
    <break time="3s"/>
  
    次の動画では、これまでのすべてをまとめて、  
    ゲーム全体の完成版を仕上げます。  
    画面の動き、音、スコア、ルールをすべて統合して、  
    あなたのオリジナル作品として完成させましょう。  
  
    それでは、次の動画でお会いしましょう。  
  
    </voice>
  </speak>
  